签署国
其他[美洲国家组织成员国](../Page/美洲国家组织.md "wikilink") | date_signed =  |
location_signed = [蒙得维的亚](../Page/蒙得维的亚.md "wikilink") |
date_effective =  | signatories = 20国\[1\] | parties =
16国\[2\]<small>（截止2018年12月）</small> | depositor =
[泛美联盟](../Page/美洲国家组织.md "wikilink") | languages =
[英语](../Page/英语.md "wikilink"){{·}}[法语](../Page/法语.md "wikilink"){{·}}[西班牙语](../Page/西班牙语.md "wikilink"){{·}}[葡萄牙语](../Page/葡萄牙语.md "wikilink")
| wikisource = :en:Montevideo Convention }}

**蒙特维多国家权利义务公约**（，简称：蒙特维多公约{{\\}}）是1933年12月26日于第七届[美洲国家国际会议期间在](../Page/泛美會議.md "wikilink")[乌拉圭首都](../Page/乌拉圭.md "wikilink")[蒙得维的亚所签署的一项](../Page/蒙得维的亚.md "wikilink")[国际公约](../Page/国际公约.md "wikilink")。该公约中有关[建国声明的部分内容已经成为](../Page/主权国家#主權國家與承認.md "wikilink")[国际习惯法的一部分](../Page/国际习惯法.md "wikilink")\[3\]。在会议上，[美国总统](../Page/美国总统.md "wikilink")[富兰克林·罗斯福与](../Page/富兰克林·罗斯福.md "wikilink")[美国国务卿](../Page/美国国务卿.md "wikilink")[科德尔·赫尔公布了](../Page/科德尔·赫尔.md "wikilink")“[睦邻政策](../Page/睦邻政策.md "wikilink")”，该政策旨在反对美国干涉美洲国家事务。《蒙特维多公约》由19个国家签署；但是在[美国](../Page/美国.md "wikilink")、[巴西和](../Page/巴西.md "wikilink")[秘鲁三个国家](../Page/秘鲁.md "wikilink")，它们对公约内容有一些保留\[4\]。

《蒙特维多公约》于1934年12月26日起开始生效，并于1936年1月8日登记于《国际联盟条约汇编（）》。\[5\]

这次会议在美国历史上也是非常引人瞩目的，因为与会的美国代表博士是美国第一位参加国际会议的女性。\[6\]

## 缔约背景

## 公约内容

《蒙特维多公约》对“国家”及国家的权利和义务作出了定义。该公约最为人所熟知的是其第一条，该条款内容确立了国际组织所承认之国家的四项标准，同时也成为[国际习惯法的准确称述](../Page/国际习惯法.md "wikilink")。

此外，公约第三条第1句明确指出“国家的政治存在独立于其他国家的承认”。这被称为[主权国家宣告说](../Page/主权国家#主權國家與承認.md "wikilink")。这一理论与[主权国家构成说相冲突](../Page/主权国家#主權國家與承認.md "wikilink")，构成说认为只有国家在获得其他国家承认的前提下，该国才算存在。需要注意的是，宣告说不应该与相混淆。另，公约的第一条并没有提及“独立”与“主权”字样。\[7\]

《蒙特维多公约》另一个重要部分就是禁止通过武力获取主权。

第十一条内容反映了[史汀生主义](../Page/不承认主义.md "wikilink")，现已通过《[联合国宪章](../Page/联合国宪章.md "wikilink")》第二条第4款而成为国际法的组成部分。

## 缔约方

目前已经批准《蒙特维多公约》的国家仅限[美洲的](../Page/美洲.md "wikilink")16个国家。

<table>
<colgroup>
<col style="width: 25%" />
<col style="width: 30%" />
<col style="width: 30%" />
<col style="width: 15%" />
</colgroup>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>国家[8][9]</p></th>
<th><p>签署日</p></th>
<th><p>核准日</p></th>
<th><p>状态</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong></strong></p></td>
<td><p>1933年12月26日</p></td>
<td><p>1934年7月13日</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong></strong></p></td>
<td><p>1933年12月26日</p></td>
<td><p>1934年12月26日</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong></strong></p></td>
<td><p>1933年12月26日</p></td>
<td><p>1935年3月28日</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong></strong></p></td>
<td><p>1933年12月26日</p></td>
<td><p>1935年6月12日</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong></strong></p></td>
<td><p>1933年12月26日</p></td>
<td><p>1036年1月27日</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong></strong></p></td>
<td><p>1933年12月26日</p></td>
<td><p>1936年4月28日</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong></strong></p></td>
<td><p>1933年12月26日</p></td>
<td><p>1936年7月22日</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong></strong></p></td>
<td><p>1933年12月26日</p></td>
<td><p>1936年10月3日</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong></strong></p></td>
<td><p>1933年12月26日</p></td>
<td><p>1937年1月8日</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong></strong></p></td>
<td><p>1933年12月26日</p></td>
<td><p>1937年1月9日</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong></strong></p></td>
<td><p>1933年12月26日</p></td>
<td><p>1937年2月23日</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong></strong></p></td>
<td></td>
<td><p>1937年9月28日</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong></strong></p></td>
<td><p>1933年12月26日</p></td>
<td><p>1937年12月1日</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong></strong></p></td>
<td><p>1933年12月26日</p></td>
<td><p>1938年11月13日</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong></strong></p></td>
<td><p>1933年12月26日</p></td>
<td><p>1940年2月13日</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong></strong></p></td>
<td><p>1933年12月26日</p></td>
<td><p>1941年8月13日</p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

阿根廷、巴拉圭、秘鲁和乌拉圭四国在1933年12月26日签署了《蒙特维多公约》，却迄今没有批准它\[10\]\[11\]。

在第七届美洲国家国际会议的与会国中，只有玻利维亚未在《蒙特维多公约》上签字\[12\]。而哥斯达黎加虽然没有出席该次会议却批准了该条约\[13\]。

## 国际习惯法

## 注释

## 参考文献

## 外部链接

  - [联合国公约汇编原文](https://treaties.un.org/doc/Publication/UNTS/LON/Volume%20165/v165.pdf)

## 参见

  - [主權](../Page/主權.md "wikilink")

  -
{{-}}

[Category:乌拉圭历史](../Category/乌拉圭历史.md "wikilink") [Category:美國歷史
(1918年-1945年)](../Category/美國歷史_\(1918年-1945年\).md "wikilink")
[Category:戰間期條約](../Category/戰間期條約.md "wikilink")
[Category:1933年政治](../Category/1933年政治.md "wikilink")
[Category:美國條約](../Category/美國條約.md "wikilink")
[Category:海地條約](../Category/海地條約.md "wikilink")
[Category:古巴條約](../Category/古巴條約.md "wikilink")
[Category:秘魯條約](../Category/秘魯條約.md "wikilink")
[Category:巴西條約](../Category/巴西條約.md "wikilink")
[Category:智利條約](../Category/智利條約.md "wikilink")
[Category:烏拉圭條約](../Category/烏拉圭條約.md "wikilink")
[Category:巴拉圭條約](../Category/巴拉圭條約.md "wikilink")
[Category:巴拿馬條約](../Category/巴拿馬條約.md "wikilink")
[Category:墨西哥條約](../Category/墨西哥條約.md "wikilink")
[Category:厄瓜多條約](../Category/厄瓜多條約.md "wikilink")
[Category:阿根廷條約](../Category/阿根廷條約.md "wikilink")
[Category:委內瑞拉條約](../Category/委內瑞拉條約.md "wikilink")
[Category:尼加拉瓜條約](../Category/尼加拉瓜條約.md "wikilink")
[Category:宏都拉斯條約](../Category/宏都拉斯條約.md "wikilink")
[Category:瓜地馬拉條約](../Category/瓜地馬拉條約.md "wikilink")
[Category:薩爾瓦多條約](../Category/薩爾瓦多條約.md "wikilink")
[Category:哥倫比亞條約](../Category/哥倫比亞條約.md "wikilink")
[Category:多明尼加條約](../Category/多明尼加條約.md "wikilink")

1.

2.
3.

4.
5.  *League of Nations Treaty Series*, vol. 165, pp. 20-43.

6.  [*From colony to superpower: U.S. foreign relations
    since 1776*](https://books.google.com/books?id=fODT-qOVoiIC&pg=PA499),
    by George C. Herring, [Oxford University
    Press](../Page/Oxford_University_Press.md "wikilink"), 2008, p. 499.
    Online at [Google Books](../Page/Google_Books.md "wikilink").
    Retrieved 2011-09-20.

7.  see for example [State Failure, Sovereignty and Effectiveness, Legal
    Lessons from the Decolonization of Sub-Saharan Africa, Gerard
    Kreijen, Published by Martinus
    Nijhoff, 2004](https://books.google.com/books?id=LQCgNzL3RJQC&pg=PA110&dq=&ei=5uyESebICJr2McXMpIoI&client=#PPA110,M1),
    , page 110

8.
9.

10.
11.

12.
13.